Université Claude Bernard Lyon 1 – M2 TIW – Intergiciels et Services

# TIW1 - Intergiciels et services

Ce dépôt regroupe les ressources pour l'UE [intergiciels et services](http://offre-de-formations.univ-lyon1.fr/ue-16806-345%2Fintergiciels-et-services.html) du master [TIW](http://master-info.univ-lyon1.fr/TIW/).

## Supports de cours

- [Introduction](http://emmanuel.coquery.pages.univ-lyon1.fr/slides/tiw1-01-introduction/#/)
- [Conteneurs et IoC](https://perso.liris.cnrs.fr/lionel.medini/enseignement/IS/CM/CM_IS_conteneurs.pdf)
- [Contexte et annuaire](https://perso.liris.cnrs.fr/lionel.medini/enseignement/IS/CM/CM_IS_contexte.pdf)
- [Métaprogrammation](https://perso.liris.cnrs.fr/lionel.medini/enseignement/IS/CM/CM_IS_metaprogrammation.pdf)
- [Pooling](https://perso.liris.cnrs.fr/lionel.medini/enseignement/IS/CM/CM_IS_pool.pdf)
- [Intercepteurs](http://emmanuel.coquery.pages.univ-lyon1.fr/tiw1-is/tiw5-handlers.pdf)
- [Transactions JTA, Spring Data & Spring Security](http://emmanuel.coquery.pages.univ-lyon1.fr/slides/tiw1-08-spring-data-security/)
- Composants distribués, [SOAP](https://perso.liris.cnrs.fr/emmanuel.coquery/enseignement/tiw1-is/web-services-03a-messages.pdf), [WSDL](https://perso.liris.cnrs.fr/emmanuel.coquery/enseignement/tiw1-is/webservices-03b-wsdl.pdf)
- [Bus de messages et EIP](http://emmanuel.coquery.pages.univ-lyon1.fr/slides/tiw1-10-messages-eip)
- [Microservices](https://perso.liris.cnrs.fr/lionel.medini/enseignement/IS/CM/CM_IS_microservices.pdf)
- [Orchestration de conteneurs](http://emmanuel.coquery.pages.univ-lyon1.fr/tiw1-is/OrchestrationConteneursK8S.pdf)
- [Cache](https://perso.liris.cnrs.fr/emmanuel.coquery/enseignement/tiw1-is/CacheApplicatif.pdf)
- [Urbanisme et urbanisation des SI](https://perso.liris.cnrs.fr/lionel.medini/enseignement/IS/CM/CM_IS_urbanisation.pdf)

## Supports des intervenants extérieurs

- [Architecture des SI](https://perso.liris.cnrs.fr/lionel.medini/enseignement/IS/Slides_intervenants/Architecture_des_SI_CGI_janvier_2019.pdf) (F. Bellanger, CGI)
- [DevOps](https://perso.liris.cnrs.fr/lionel.medini/enseignement/IS/Slides_intervenants/DevOps-by-CGI.PDF) (S. Schmitt, CGI)
- [Urbanisation des SI](https://perso.liris.cnrs.fr/lionel.medini/enseignement/IS/Slides_intervenants/Urbanisation_des_SI-Lyon1-2020-02-12.pdf) (J. Villanti, L. Vallier, WorldLine)
    
## Matériel et logiciel

Merci de prévenir au plus tôt les enseignants si vous n'utilisez pas votre propre ordinateur en TP.

Pour votre propre ordinateur, prévoyez d'installer le [JDK en version 11](https://adoptopenjdk.net/?variant=openjdk11&jvmVariant=hotspot), un IDE comme [IntelliJ IDEA](https://www.jetbrains.com/idea/) (licence étudiant disponible avec votre mail Lyon 1) ou [Eclipse](https://www.eclipse.org/).
Sous Windows, prévoir la possibilité d'exécuter des scripts ``bash`` et de pouvoir facilement vous connecter en SSH sur une machine.
Début janvier, il sera intéressant de disposer de [Docker](https://www.docker.com/). 
    
## Sujets de TP

- [TP 1 : Mise en route Java](tp1/README.md) (séances des 11/09/2019 et 12/09/2019)
- [TP 2 : Design patterns & frameworks](tp2/README.md) (du 18/09/2019 au 17/10/2019)
- [TP 3 : Spring](tp3/README.md) (du 06/11/2019 au 13/11/2019)
- TP 5 : OSGi et chargement dynamique (séance du 14/11/2019)
- [TP 6 : Services Web SOAP](tp6/README.md) (séances des 04/12/2019 et 05/12/2019)
- TP 7 : Files de messages et annuaires (séances des 11/12/2019 et 12/12/2019)
- TP 8 : Microservices avec Docker (séance du 08/01/2020)
- TP 9 : Orchestration avec Kubernetes (séances des 15/01/2020 et 16/01/2020)
- TP 10 : Benchmarking et cache (séances des 05/02/2020 et 06/02/2020)

## Consignes pour le rendu des TPs

Tous les TPs de sont pas à rendre. En cas de doute, n'hésitez pas à envoyer un mail pour savoir ce qu'il en est.
Les TP à rendre préciseront une date de rendu.

Pour chaque TP à rendre, il faudra indiquer dans tomuss l'URL **HTTPS** de clone du dépôt dans lequel vous avez travaillé.
Dans ce dépôt, vous aurez pris soin de créer une branche ``tpx`` où ``x`` est le numéro du TP concerné.
C'est cette branche qui sera utilisée pour évaluer le TP.
Vous êtes responsable de la création de cette branche. 
Si le dépôt indiqué sur tomuss ne contient pas cette branche, le TP pourra être considéré comme non rendu (et donc une note de 0 au TP).

Si vous travaillez en binôme, veillez à créer le dépôt dans un groupe de la forge. 
Astreignez vous à travailler en ayant chacun votre _fork_ du projet et en utilisant le système de _merge request_ de Gitlab.
Attention à ne pas oublier de gérer les _merge request_ avant le rendu.
    
### Soutenances du 13/02/2020

Les soutenances auront lieu en

- TP 4 pour les créneaux entre 8h00 et 9h30
- TP 9 pour les créneaux entre 9h45 et 11h15
- TP 4 pour les créneaux entre 11h30 et 13h00

Chaque groupe passe en 10 min:

- 5 min de démo (pas plus, vous serez coupés)
- 5 min de questions

Soyez sur place au moins 30 minutes avant votre créneau, afin que nous puissions inverser deux groupes au besoin.

Votre démo doit être démarrée avant votre créneau. Vous vous installerez dans la salle, c'est l'équipe enseignante qui changera de poste.
5 minutes étant un temps très court, allez à l'essentiel pour montrer les fonctionnalités clé de votre application. 
Prévoyez en particulier que les données nécessaires soient déjà présentes (pas de création d'utilisateur, pas d'ajout de trottinette, sauf si c'est pertinent pour montrer le coeur des fonctionnalités).

Pensez à indiquer le dépôt pour votre code source complet dans tomuss.

## Fil rouge

L'ensemble des TP de cette UE sera illustré en se plaçant dans le cadre d'une entreprise de location de trottinettes électriques.
Selon le TP, on abordera différentes facettes du système d'information (simplifié) d'une telle entreprise.
Par exemple, le [premier TP](tp1/README.md) concernera une application pour gérer la maintenance des trottinettes.
Les derniers TP feront l'objet d'un assemblage des réalisation des différents morceaux de ce système.

